%% USPSC-Resumo.tex
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espa\c{c}amento dos par\'agrafos do resumo
\begin{resumo}
\begin{flushleft} 
\setlength{\absparsep}{0pt} % ajusta o espa\c{c}amento da refer\^encia
\SingleSpacing 
\imprimirautorabr~~\textbf{\imprimirtituloresumo}.\imprimirdata. \pageref{LastPage}p. 
%Substitua p. por f. quando utilizar oneside em \documentclass
%\pageref{LastPage}f.
\imprimirtipotrabalho~-~\imprimirinstituicao, \imprimirlocal, \imprimirdata. 
 \end{flushleft}
\OnehalfSpacing 
O  Programa Workshop de Aficcionados em Software e Hardware (WASH), de educa\c{c}\~ao em Ci\^encia, Tecnologia, Engenharia, Artes e Matem\'atica (STEAM) \'e executado desde 2013 em dezenas de munic\'{\i}pios brasileiros e com milhares de crian\c{c}as atendidas. Ap\'os anos de pr\'atica, as caracter\'{\i}sticas principais foram agrupadas no Documento de Refer\^encia publicado em 2018, anexado \`a Portaria CTI 178/2018. Esta pesquisa \'e dividida em 2 eixos: m\'etodo historiogr\'afico (eixo 1) e o emprego de consultas estruturadas a uma base de dados especialmente desenvolvida para produzir os indicadores (eixo 2). O trabalho buscou comparar, a partir das defini\c{c}\~oes do Documento de Refer\^encia, \textquotedbl o que o WASH gostaria de ter sido\textquotedbl  com \textquotedbl o que o WASH conseguiu ser\textquotedbl , informa\c{c}\~ao decorrente dos Resultados e An\'alise desta disserta\c{c}\~ao. Para objetivar essa compara\c{c}\~ao, foram formuladas seis hip\'oteses, a partir do Documento de Refer\^encia, que ao final do trabalho foram submetidas a uma valida\c{c}\~ao.  A an\'alise dos sucessos e insucessos dessa valida\c{c}\~ao permitiu produzir uma revis\~ao do Documento de Refer\^encia, a qual \'e o principal produto educacional desta disserta\c{c}\~ao, quesito obrigat\'orio para a obten\c{c}\~ao do t\'{\i}tulo em Mestrado. Agrega-se a esse produto educacional a entrevista com a Profa. Afira Ripper, um dos elementos usados para a an\'alise no eixo 1 e, tamb\'em, um testemunho bastante raro sobre a vinda de Seymour Papert ao Brasil no final do s\'eculo passado.
% @[pontoinsercaoparagraforesumo]@
 

 \textbf{Palavras-chave}: Papert, STEAM, STEM, WASH
\end{resumo}