%% USPSC-TCC-pre-textual-OUTROS.tex
%% Camandos para definição do tipo de documento (tese ou dissertação), área de concentração, opção, preâmbulo, titulação 
%% referentes aos Programas de Pós-Graduação
\instituicao{Programa de P\'os-Gradua\c{c}\~ao em Ensino de Ci\^encias Humanas, Sociais e da Natureza - PPGE da Universidade Tecnol\'ogica Federal do Paran\'a}
\unidade{NOME DA UNIDADE USP}
\unidademin{Programa de P\'os-Gradua\c{c}\~ao em Ensino de Ci\^encias Humanas, Sociais e da Natureza - PPGE}
\universidademin{Universidade de S\~ao Paulo}

% A EESC não inclui a nota "Versão original", portanto o comando abaixo não tem a mensagem entre {}
\notafolharosto{ }
%Para a versão corrigida tire a % do comando/declaração abaixo e inclua uma % antes do comando acima
%\notafolharosto{VERS\~AO CORRIGIDA}
% ---
% dados complementares para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\universidade{UTFPR}
\titulo{HIST\'ORIA E CARACTERIZA\c{C}\~AO DE 10 ANOS DO WASH, UM PROGRAMA HETER\'ARQUICO DE APRENDIZAGEM STEAM}
\titleabstract{HISTORY AND CHARACTERIZATION OF A DECADE OF WASH: A HETERARCHIAL STEAM EDUCATION PROGRAM}
\tituloresumo{HIST\'ORIA E CARACTERIZA\c{C}\~AO DE 10 ANOS DO WASH, UM PROGRAMA HETER\'ARQUICO DE APRENDIZAGEM STEAM}
\autor{ELAINE DA SILVA TOZZI}
\autorficha{TOZZI, ELAINE DA SILVA}
\autorabr{TOZZI, E.S.}

\cutter{S856m}
% Para gerar a ficha catalográfica sem o Código Cutter, basta 
% incluir uma % na linha acima e tirar a % da linha abaixo
%\cutter{ }

\local{LONDRINA}
\data{2023}
% Quando for Orientador, basta incluir uma % antes do comando abaixo
\renewcommand{\orientadorname}{Orientador: Prof. Dr. Paulo S\'ergio de Camargo Filho Coorientador: Dr. Victor Pellegrini Mammana}
% Quando for Coorientadora, basta tirar a % do comando abaixo
%\newcommand{\coorientadorname}{Coorientador:}
\orientador{Prof(a). Dr(a). Prof. Dr. Paulo S\'ergio de Camargo Filho}
%\orientadorcorpoficha{orientador(a) Prof. Dr. Paulo S\'ergio de Camargo Filho}
%\orientadorficha{Camargo, Paulo S\'ergio}
%Se houver co-orientador, inclua % antes das duas linhas (antes dos comandos \orientadorcorpoficha e \orientadorficha) 
%          e tire a % antes dos 3 comandos abaixo
\coorientador{Prof(a). Dr(a). Dr. Victor Pellegrini Mammana}
\orientadorcorpoficha{orientador(a) Prof. Dr. Paulo S\'ergio de Camargo Filho}
\orientadorficha{Camargo, Paulo S\'ergio}

\notaautorizacao{AUTORIZO A REPRODU\c{C}\~AO E DIVULGA\c{C}\~AO TOTAL OU PARCIAL DESTE TRABALHO, POR QUALQUER MEIO CONVENCIONAL OU ELETR\^ONICO PARA FINS DE ESTUDO E PESQUISA, DESDE QUE CITADA A FONTE.}
\notabib{~  ~}

\newcommand{\programa}[1]{     	
% Outros
	\tipotrabalho{Monografia (Trabalho de Conclus\~ao de Curso)}
	\tipotrabalhoabs{Monograph (Conclusion Course Paper)}
	%\area{Nome da área}
	%\opcao{Nome da Opção}
	% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
	% o nome da instituição, a área de concentração e opção quando houver
	\preambulo{Monografia apresentada ao @[curso]@, da Unidade NNNNN da Universidade de S\~ao Paulo, como parte dos requisitos para obten\c{c}\~ao do t\'itulo de XXXXXXX.}
	\notaficha{Monografia (Gradua\c{c}\~ao em XXXXXXX)}	
	}
